\documentclass[letterpaper,10pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
%\usepackage{listings}


%opening
\title{Área de  un triángulo dados sus puntos}
\author{Pavel E. Vazquez Mtz.\thanks{pavel\_e@riseup.net}}
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Aplicación de la metodología de programación para resolver un problema específico.
\end{abstract}

\section{Análisis previo}
El plantemiento a resolver es el siguiente:

\begin{itemize}
 \item Calcular el área de un triángulo dados sus puntos.
\end{itemize}

\subsection{Análisis matemático}

El área de un triángulo está dada por la expresión

\begin{equation}
area = \frac{bh}{2}
\label{eq:a}
\end{equation}


En el caso que se plantea sólo conocemos los vértices del triángulo por los puntos que lo definen $P_{1}(x_{1},y_{1})$,  $P_{2}(x_{2},y_{2})$ y $P_{3}(x_{3},y_{3})$ como se muestra en la figura (\ref{fig:puntosTriangulo}).

\begin{figure*}[hbt]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/puntosTriangulo.png}
  \caption{Puntos del triángulo}
  \label{fig:puntosTriangulo}
\end{subfigure}
~
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/segmentosTriangulo.png}
  \caption{Segmentos del triángulo}
  \label{fig:segmentosTriangulo}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{img/alturaTriangulo.png}
  \caption{Altura del triángulo}
  \label{fig:alturaTriangulo}
\end{subfigure}
\caption{Figuras para el cálculo del área de un triángulo dados sus puntos.}
\label{triangulos}
\end{figure*}

Nombraremos cada segmento  para calcular su longitud como se muestra en la figura (\ref{fig:segmentosTriangulo}). Los segmentos $a$, $b$ y $c$ están dados por las expresiones:

$$
a = \overline{P_{1}P_{2}} = \sqrt{(x_2 - x_1)^{2} + (y_2 - y_1)^{2}}
$$
$$
b = \overline{P_{1}P_{3}} = \sqrt{(x_3 - x_1)^{2} + (y_3 - y_1)^{2}}
$$
$$
c = \overline{P_{2}P_{3}} = \sqrt{(x_3 - x_2)^{2} + (y_3 - y_2)^{2}}
$$

Una vez que conocemos la longitud de los segmentos $a$, $b$ y $c$ podemos encontrar la altura $h$ si conocemos el ángulo $\alpha$ formado por los segmentos $a$ y $c$, mostrados en la figura (\ref{fig:alturaTriangulo}).

Aplicando la ley de cosenos para el segmento $b$ tenemos que $ b^2 = a^2 + c^2 - 2ac\cos{\alpha} $. Si despejamos $\alpha$ tenemos

\begin{equation}
\alpha = \arccos \left({- \frac{b^2 - a^2 - c^2}{2ac}}\right)
\label{eq:alpha}
\end{equation}

Una vez conocido el valor de $\alpha$ se puede decir de la figura (\ref{fig:alturaTriangulo}) que $\sin \alpha = h/a$, por lo tanto

\begin{equation}
h = a \sin \alpha
\label{eq:h}
\end{equation}

Ahora conocemos todas las variables de la ecuación (\ref{eq:a}) y podemos
calcular el área del triángulo en términos de los segmentos $a$, $b$ y $c$ previamente calculados.

%\begin{equation}
%  area = \frac{b \cdot a \sin \left[ \arccos \left({- \frac{b^2 - a^2 - c^2}{2ac}}\right) \right]}{2}
%\end{equation}


\subsection{Qué datos necesito}

\subsubsection{Datos de entrada}

\begin{enumerate}
    \item Las coordenadas $x_{1}$ y $y_{1}$ del punto $P_{1}$
    \item Las coordenadas $x_{2}$ y $y_{2}$ del punto $P_{2}$
    \item Las coordenadas $x_{3}$ y $y_{3}$ del punto $P_{3}$
\end{enumerate}


\subsubsection{Datos de salida}
\begin{itemize}
  \item El area del triángulo
\end{itemize}

\subsection{Qué formatos de dato necesito}
\begin{itemize}
  \item Las coordenadas $x_{n}$ son del tipo flotante.
  \item Las coordenadas $y_{n}$ son del tipo flotante.
  \item El área $a$ del triángulo  es de tipo flotante.
\end{itemize}

\subsection{Cómo se obtienen los datos}

Los datos son capturados vía teclado.

\subsection{Cómo interactúan entre sí los datos}

\begin{align}
a &= \sqrt{(x_2 - x_1)^{2} + (y_2 - y_1)^{2}} \nonumber \\
b &= \sqrt{(x_3 - x_1)^{2} + (y_3 - y_1)^{2}} \nonumber \\
c &= \sqrt{(x_3 - x_2)^{2} + (y_3 - y_2)^{2}} \nonumber \\
\alpha &= \arccos \left({- \frac{b^2 - a^2 - c^2}{2ac}}\right) \nonumber \\
h &= a \sin \alpha \nonumber \\
area &= \frac{bh}{2} \nonumber
\end{align}

\subsection{Cuál será el resultado}

El resultado es el área del triángulo

\section{Diseño del algoritmo, Pseudocódigo}

\begin{verbatim}

lee la coordenada x1:
lee la coordenada y1:
lee la coordenada x2:
lee la coordenada y2:
lee la coordenada x3:
lee la coordenada y3:

#confirma coordenadas
escribe p1(x1, y1)
escribe p2(x2, y2)
escribe p3(x3, y3)

# cálculo de a, b y c
a = sqrt((x2 - x1)^2 + (y2 - y1)^2)
b = sqrt((x3 - x1)^2 + (y3 - y1)^2)
c = sqrt((x3 - x2)^2 + (y3 - y2)^2)

# cálculo de alpha
alpha = arccos(-(b^2 - a^2 - c^2)/(2ac))

# cálculo de h
h = a sin(alpha)

#cálculo del área
area = b*h/2

Escribe el valor de área
\end{verbatim}


\section{Configuración del entorno}
Se trabaja en la distribución Manjaro del sistema operativo GNU/Linux, con las siguientes versiones.

\begin{verbatim}
$ python --version
Python 3.7.3

$ uname -sro
Linux 4.19.49-1-MANJARO GNU/Linux

$ spyder --version
Usage: spyder [options] files

spyder: error: no such option: --version
\end{verbatim}

Depende del módulo {\bf math} para implementar operaciones con las siguientes funciones:

\begin{enumerate}
  \item acos()
  \item sin()
  \item degrees()
  \item radians()
  \item sqrt()
  \item pow()
\end{enumerate}

\section{Compilación y pruebas}


\section{Documentación y mantenimiento}

\end{document}
